\chapter{Beschreibung des Projektes}
\label{foreword}

Dieses Projekt wurde im Rahmen des Studiengangs \say{Numerische Strömungssimulation} an der RWTH Aachen entwickelt. Als angehender Programmierer schätze ich nicht nur den wissenschaftlichen Inhalt von Programmen, sondern auch deren Architektur und die Einhaltung guter Programmierpraxis. Aus diesem Grund habe ich mich entschieden, die mir in diesem Kurs gegebenen Programmvorlagen nicht zu verwenden, sondern die Software von Grund auf neu zu schreiben. Dadurch konnte ich die Architektur der Programme besser verstehen, ein vollautomatisiertes Testsystem erstellen, die sprachspezifische Features verwenden und die Funktionalität der Programme erweitern. Der wichtigste Vorteil solcher Methode ist, dass als Resultat meiner Arbeit habe ich keine Sammlung von einmaligen Demoprogramm bekommen, sondern eine vollwertige Softwarebibliothek, die in externen Projekten verwendet werden kann.

Bei der Entwicklung der Bibliothek wurde auch die Softwarebibliothek namens \textbf{Eigen} verwendet, meist für ihre zweidimensionalen Vektoren und die einfachsten Operationen auf denen. Nach meine Meinung ist die Verwendung dieser Bibliothek komplett fair. Sie stört meinem Verständnis der mathematischen Prinzipe des Programms nicht, aber sie ermöglicht es, mehr verständlicheren Code in Vektorform zu schreiben.

\newpage 

Die Dateistruktur des Projekts sieht folgendermaßen aus:

\begin{itemize}
    \item \textbf{source} -- der Hauptcode der Bibliothek, der sowohl mathematische Berechnungen als auch sekundären Code enthält, der für die Funktionsfähigkeit erforderlich ist
    \item \textbf{include} -- die Bibliotheksheader, die für Nutzung meiner Bibliothek in Demonstrationsprogrammen sowie in Programmen von Drittanbieter erforderlich sind
    \item \textbf{demo} -- eine Sammlung der Programme, der die Bibliothek verwendet. Diese Programme führen die Operationen aus, die für die Initialisierung und den Betrieb der Bibliothek notwendig sind. Sie sorgen auch dafür, die \textbf{*.in}-Dateien zu lesen und die Information daraus über entsprechende API an Softwarebibliothek weiterzuleiten
    \item \textbf{report} -- ein Ordner für Praktikumsbericht
    \item \textbf{documentation} -- eine durch Doxygen generierte Quellcodedokumentation
    \item \textbf{visualizer.py} -- ein Skript zur Visualisierung der Ergebnisse des Programms mithilfe von \textbf{matplotlib}-Bibliothek. \textbf{matplotlib} wurde wegen ihrer Automatisierungsmöglichkeiten über VTK bevorzugt.
\end{itemize}

\newpage

Jeder der oben genannten Ordner hat auch Unterordner. Jeder Unterordner entspricht seiner eigenen Softwarebibliothek, seinem eigenen Typ von thermodynamischen Problemen und seinem Kapitel des Berichtes. So wird der Bericht in folgende Kapitel verteilt:

\begin{itemize}
    \item \textbf{potential\_rectangular} -- einfache Potenzialströmungen auf einem rechteckigen Gitter
    \item \textbf{potential\_warped} -- Potenzialströmungen auf einem rechteckiges Gitter, das mithilfe mathematischer Funktionen in eine bestimmte Form gebracht wurde
    \item \textbf{potential} -- Potenzialströmungen auf einem generierten Gitter beliebiger Form. In diesem Löser wird ein Algorithmus von Gittergenerierung präsentiert
    \item \textbf{scalar} -- instationäre Strömungen auf einem generierten Gitter. Ein verbesserter Algorithmus von Gittererstellung wird präsentiert
    \item \textbf{scalar\_v2} -- dasselbe wie \textbf{scalar}, aber mithilfe von algebraischen Ausdrücken
    \item \textbf{simple\_partial} -- Berechnung der Geschwindigkeit instationärer Strömungen bei gegebenem Druck
    \item \textbf{simple} -- eine vollständige Berechnung der Geschwindigkeit und des Druckes in instationären Strömungen
\end{itemize}

\newpage

Die Architektur jedes einzelnen Demonstrationsprogramms und der entsprechenden Bibliothek sieht wie folgt aus (am Beispiel von \textbf{potential\_rectangular}):
\begin{itemize}
    \item \textbf{inlude/numsimulation/numsimulation.h} -- Funktionsheader, die von ganzem Projekt benutzt werden
    \item \textbf{source/numsimulation/common.cpp} -- Implementierung von Funktionen aus \textbf{numsimulation.h}
    \item \textbf{inlude/potential\_rectangular/potential\_rectangular.h} -- die für jede Softwarebibliothek spezifische Funktions- und Klassenheader. Das File enthaltet unbedingt die \textbf{Solver}-Klasse, die die Hauptarbeit erledigt, sowie auch die Parametern \textbf{AbstractParameters} -- eine abstrakte Klasse, einige Funktionen von welchem von Benutzer implementiert werden müssen (d.h. es wird das "Visitor"-Muster verwendet).
    \item \textbf{source/potential\_rectangular/potential\_rectangular.cpp} -- Implementierung von Konstruktor \textbf{Solver::Solver(AbstractParameters *p)}, Initialisierung und Gittererstellung
    \item \textbf{source/potential\_rectangular/solve.cpp} -- der mathematische Kern des Algorithmus
    \item \textbf{source/potential\_rectangular/output.cpp} -- Datenausgabe in einem für \textbf{visualizer.py} geeigneten Format
    \item \textbf{demo/potential\_rectangular/main.cpp} -- ein Demonstrationsprogramm, das die Bibliothek initialisiert, die Simulationsbedingungen konstruiert, die \textbf{*.in}-Dateien liest und endlich das Simulationsverfahren aufruft
\end{itemize}
